НЕЙРО-ЕЖЫКИ


Пролог
======

Короче здравствуй! Вот уже больше года я страдаю херней в свободное время. О результатах этого страдания предлагаю тебе посмотреть. Решил я, значить, убогоподобиться, создав свой мир с блэкджеком и нейросетями. Ох, как оригинально.

В начале было слово, и слово было круг. Первые круги были травой, то-есть едой для будующих организмов

А потом я создал его, первый организьм. Управляемый мною с клавиатуры.

А потом я создал ИХ - “ЕЖЫКОВ” и понеслось… Да че ж я вру то, все застопарилось!

Потому что я невнимательный с многолетним стажем…

Но обовсем по порядку.

Как все начиналось: Далеком 2к!6, когда я еще не знал ничего кроме дельфи я уже делал нечто подобное… Так вот в прошлом году я решил повторить упражнение. Dа теперь я пишу на C++ и сижу на Linux и я счастлив.

В общем, я как обычно захотел все и сразу.

Первая часть марлезонского балета или «Как я хотел все сделать»
===============================================================

В интернете есть множество подобных штук, но все не те.

В них нейросеть управляет скоростью и получает читерскую инфу о внешнем мире, а я хочу риализьму!

Есть 2д пространство.

На нем есть:

1.  Зеленые круги – трава, пища. Количество еды в мире постоянное. Еда спавнится в свободном от бактерий месте. С массой в некотором диапазоне. С каждым кадром масса уменьшается и при достижении определенного порога – Еда перерождается в другом месте карты.
2.  Красные круги – бактерии. У бактерий есть мозг в виде нейросети. Бактерия спавнится в свободном от еды месте, с фиксированной массой. У нейросети есть два выходных нейрона для управления бактерией. Один для управления вектором силы по оси Х второй для управления вектором по оси У.

    У бактерии есть 35 сенсоров в виде отрезков прямой, исходящих от центра круга. Отрезки трассируются с окружающими объектами. Расстояние до точки пересечения делится на дистанцию обзора. Получается значение от 0:1 — это и есть наш входной сигнал для сети для травы \[0:1\] и \[-1:0\] — для других особей. То есть сеть может «чувствовать» объекты вокруг себя с шагом 10 градусов. Так же на вход подается:

-   Текущие координаты
-   Текущее ускорение
-   Текущая скорость
-   Значения вектора силы с предыдущей итерации.

При столкновении бактерии с едой еда поглощается а масса бактерии увеличивается на массу поглощенной еды.

При столкновении бактерии с другой бактерией большая поглощает меньшую. Масса победившей увеличивается на массу проигравшего.

Радиус бактерии высчитывается исходя из константы плотности «материи» на один квадратный пиксель.

Бактерия становится больше и массивнее, медленнее.

Бактерия «сжигает» свою массу. Расход массы включает две компоненты пассивную и активную. Пассивная — это расход массы в единицу времени(кадр) . Активная — веселее. Это константа(заданная мной) умноженная на отношение модуля текущего вектора силы на его максимально возможную длину. То есть каждый кадр из массы бактерии вычитается пассивная часть и активная часть, зависящая от силы, которую бактерия прилагает для движения.

Если масса бактерии снижается до установленного минимума, то бактерия погибает.

Смысл существования бактерии пукать в разные сторны и кушать.

Основная цель: Остановка эволюции. Т.Е добиться такого уровня, когда популяции прекратят вымирать и счетчик популяций остановится.

Обучать я хотел все простейшим эволюционным методом:
----------------------------------------------------

1.  Задается начальная цель — Среднее количество очков в популяции должно быть больше N.

2.  Задается дельта мутации связи — экспериментально выяснено значение оптимальное для начала равное 0.1. Во время мутации связь изменится на -0.1 или 0.1 определяется рандомом.

3.  Задается процент мутирующих связей нейрона (20-25%)

4.  Генерируется нулевая популяция с рандомными связями

5.  Запускается симуляция мира.

6.  За съеденную траву бактерии начисляется количество очков равное массе съеденного объекта травы.
7.  За съеденную бактерию только масса уходит победителю.

8.  После смерти бактерия попадает в «Вальгалу» массив, в котором она хранится пока вся популяция не вымрет. Когда погибает последний герой. «Вальгала» сортируется по убыванию очков, лежащих в ней бактерий.

9.  Производится расчет среднего арифметического по очкам в популяции если оно получается больше чем N, то дельта мутации умножается на понижающий коэффициент (0.8-0.95), а свежепосчитанное среднее становится новой целью.

10. Первые пять лучших продолжают свой род:

11. Переход на шаг 5.

И так пока не надоест.

Часть вторая: Это не работает.
==============================

Казалось бы все просто, но не тут то было.

Проблема нумер раз.()
---------------------

Бактерии убегут за пределы экрана. «Но ведь у вас есть координаты! И за пределами нет еды» Пишу это и думаю, а бегут ли, ведь это было в начале, когда все было через одно место, а я с тех пор и не проверял… Тем не менее, я решил это добавив в сенсоры реакцию на границу мира в виде -1 пусть думают, что снаружи большой бабайко и он совсем близко и всех ест)

Проблема нумер дваз.(Ноги из плеч)
----------------------------------

Да они перестали убегать… но это не точно...

Огромное количество всяких мелких косяков, которые сложно обнаружить. Где-то с расчетом индексов ошибся, где-то не инициализировал переменную, и т. д. Было очень сложно понять не работает алгоритм обучения или просто где-то какой-то косяк. Короче… дебагинг

Проблема нумер триз.(ЧСВ)
-------------------------

Я как обычно решил, что я самый умный и смогу все и сразу. «Типа зачем делать все на управлении скоростью, ведь так все уже сделали и не раз, сделаю сразу на управлении силой, я жЫть умный». Из-за этого я много страдал, думая, что алгоритм обучения ромашки, что это слишком сложная задача для сети прямого распространения и надо что-то по «умнее».

А оказалось все просто Я — не внимательный! Переключив бактерии на управление вектором скорости удалось отладить множество косяков в коде. Пофиксив их я увидел, что алгоритм работает, как минимум на «скоростях». Ежыки — эволюционировали и научились бегать по кругу паровозиками.

Проблема Четвертая.(Всиравно сложна.)
-------------------------------------

Да для простых прямых неросеток, видимо, все-же задача оказалась слишком сложной(но это не факт, возможно я опять где-то глупый)

И да важное замечание: Функция пригодности — не есть целевая функция. (Я так заблудился на долго) Но они связаны. Меняя функцию пригодности можно кардинальным образом поменять целевую функцию и не заметить этого.

Еще как вариант можно сказать, что если поведение нейросети тебя не устраивает, то у тебя два путя:

1.  Неверно подобранная функция пригодности
2.  Шизанутая и горбатая целевая функция
3.  (Бонус) У тебя золотые руки.

И если первый исправить более или менее не сложно, то со вторым придется повозиться, а третий вовсе не излечим.

Я не хотел Кулернинга. Слишком просто. (Не для меня, для них)

Часть третья: Ну почти…
=======================

Что в итоге:

Входных значений от -1:1 мало для веселья. Таким образом можно закодировать только два типа объектов. А я хочу большего. Сделал им сенсоры в РГБ. Они теперь видят цвет а расстояние до объекта кодируется яркостью. 35(сенсоры) \* 3(ргб) + 10(параметры бактерии) = 115 входов

Синус подается на вход для того что-бы им было не скучно.

Насмотревшись видосов в ютубе, я решил, что одного кадра им не достаточно и умножил количество входов на 4 теперь они видят значения текущего кадра и трех предыдущих. Реализовано это смещением значений во входном векторе. 115 \* 4 + 3(цвет самого ЁжЫка) = 463 входа

Отказался от динамической массы. Теперь жизненно необходимым ресурсом является «энергия» не влияющая на физику. Масса же постоянная.

Алгоритм эволюции изменился очень сильно.

-   Бактерии мрут от старости(время жизни одной бактерии ограничено «ЭН» кадрами).
-   Бактерии могут почковаться по собственному желанию и некоторым условиям.
-   В начале алгоритм генерирует 50 случайных популяций и выберает наиболее пригодную
-   Происходит дополнительная селекция популяций
-   Бактерии скрещиваются при генерации следующей популяции
-   Дискретизация пространства действий. Теперь бактерии на выходе указывают не конкретное значение вектора скорости, а направление. Если -0.5 &lt; Х &lt; 0.5 то, стоим на месте. Если X &lt; -0.5, то компонента вектора равна -1. Если X &gt; 0.5, то 1. Где Х один из выходов сети. То есть нейросеть подавая сигналы на выходные нейроны может выбрать одно из 8 направлений вектора силы. Так же как ты управляешь стрелками с клавиатуры.

1.   Генерация рандомной популяции
2.  Симуляция. Пока все не умрут.
3.  В процессе симуляции:

    1.   Когда бактерия гибнет, она попадает в вальгалу. Если после добавления особи в вальгалу размер вальгалы становится больше заданного размера популяции, то вальгала сортируется по убыванию очков. Последний элемент удаляется.
    2.  Если (уровень энергии накопленной бактерией достигает определенного уровня Q **И** бактерия достигла возраста «зрелости» **И** на третьем выходе его нейросети сигнал больше 0.5 **И** есть свободное место в популяции), то происходит почкование:

-   -   -   Создается новая бактерия
        -   В него копируется нейросеть родителя.
        -   Мутация. Стандартная дельта мутации / 2.
        -   Почка помещается в случайном свободном месте.
        -   Родитель получает очки равные массе бактерии, и теряет энергию в колличестве 2 \* энергия\_бактерии\_при\_рождении.

4.  После смерти Вся популяция(находящаяся в вальгале) сериализуется в строку и помещается в хранилище под названием Хельхейм с указанием среднего количества очков по популяции
5.  Если счетчик популяций меньше Z то переход на шаг 1.(Ищем наиболее удачную случайную генерацию)
6.  Если счетчик популяций mod Z == 0

    1.  Из Хлеьхейма десериализуется популяция с максимальным средним количеством очков по популяции.
    2.  Переход на шаг 2

7.  Если счетчик\_популяций mod C == 0, то дельта мутации множится Х &gt; 1.0 (Радиация действует одну генерацию следующего поколения после генерации восстанавливается к прежнему значению ). Помогает(слабо) если алгоритм застрял в локальном минимуме, растолкать его. (на этапе сборки C mod Z != 0 иначе не будет работать)
8.  Сортировка вальгалы по убыванию.
9.  Если среднее значение очков в популяции(t) больше цели(N), то дельта мутации уменьшается на (5 — 20%) a N = t
10.  Первые пять из вальгалы скрещиваются между собой и не только

-   -   Вероятность передачи значения веса связи потомку у каждого родителя 50%
    -   Каждый четный партнер избирается случайно из всех оставшихся в Вальгале
    -   Мутация.

11.  Переход на шаг 2

Я опустил промежуточные варианты, не пересказывать же мне весь год изменений)

Эпитаф… Эпилог!
===============

-Это плохая игра.

-Почему?!

-В нее не надо играть, она сама в себя играет.(с) Д.С.

Как же сложно остановиться. Финальную часть я не мог написать неделю, все игрался с параметрами(таки доигрался, что все пошло по кривой дорожке и перестало обучаться. Периодически мелькала мысль откатиться на гите, но это скучно). Постоянно возникали новые идеи, которые приходилось игнорировать. Но время пришло. Ибо идеи других проектов жаждут реализации. Я уделял этому проекту Когда час, когда день, когда 15 минут, а иногда на неделю забивал. В общем, тогда когда не занят работой и все видосы на ютубе и сериалы просмотрены, ребенок на прыган и наигран а женщина на кухне.

Время - это проблема. Не в плане написания кода, работа над кодом заняла процентов 10-20 всего времени. Проблема в том, чтобы проверить, что он работает. Процесс напоминает рассказы старых программистов, когда они писали программу отдавали ее машинисту, а через три дня узнавали, что у них деление на ноль. Возможно я когда-нибудь вернусь к своим ежикам(идей еще километр). А пока хватить! Время ~~рассказать~~ показать о результатах.

На скоростях все работает просто изумительно. За все время мне попадалось лишь пара раз неудачная стартовая популяция(даже не представляю как такое может быть) которая никак не хотела обучаться и застревала. Максимум который я смог дождаться было 5 лямов кадров у популяции.

На силах все гораздо пичальнее. За все время мне единажды повезло увидеть популяцию с результатом 500к кадров(я пищял как самка собаки от радости). А так обычно стопорится на уровне 10к — 100к кадров.(но это тоже большой прорыв ибо раньше это был нонсенс) Пощупать код мона по ссылке в ~~сибирь~~ описании. Он на С++ и SFML. Я постарался по мере сил сделать код понятным и простым. Собирается на Линухе qmake-om в паре с ГэЦЭЦой 8. По идее должно собраться и на виндовс, но я не пробовал.

Идей по развитию еще вагон. Например хочу увеличить мир в несколько раз и разделить ежиков на травоядных и хищников чтобы они эволюционировали параллельно друг другу. И много чего еще, но это позже, сейчас время других пет проектов))) На этом все. Не подписывайтесь на канал и не ставьте лайки, следующее видео может быть будет лет через 5.
